方敏生講乜鳩你哋知唔撚知！

今個初夏 ，方敏生，好嬲、好痛。

方敏生來自名門望族，父親是「復康之父」、已故著名骨科醫生方心讓，堂姐是前政務司司長陳方安生。她是大家閨秀，年輕時卻不愛循規蹈矩也不喜歡comfort zone，明明是銅鑼灣聖保祿學校高材生，卻走去英皇書院讀預科做男校女生；明明有機會到外國留學或者讀醫，卻選擇留在港大讀社工，畢業後在深水埗臨時房屋區做社區工作，後來加入紅十字會、社會服務聯會。她在社聯做了12年行政總裁，也做過監警會、房委會、港鐵董事等公職，2013年退休，甚少公開評論時政。

看到走上街頭的青年，方敏生近日有很多思考。

「如果我18歲，我都會係咁；如果我後生，可能我都會去。」

「我哋呢一代人，其實已慢慢變成既得利益者，去壓制改變。」

「政權太傲慢，而我們一直以來，也太接受。」

60歲的方敏生被青年喚醒，希望不同年齡的人，做番隻生蜢青蛙，跳出溫水，打一場長久的位置之戰。

方敏生在金鐘太古廣場外，向逝世的梁凌杰致哀。周滿鏗攝
方敏生今年初已留意到政府修訂《逃犯條例》有很大問題，「我以前做紅十字會（1989年加入，1993年獲委任為秘書長 ），知道內地災情是國家機密，上面講得好清楚，但都俾你報，因1991年華東水災時，香港人好關心國家。今次修例，勾番起大家對國內法制不健全的擔憂。」

6月初，她嬲到要行出來。

「6月9日我上街（百萬人白衣遊行），不單是對國家司法制度憂慮，還有對特區政府好憤怒，覺得好虛偽。台灣殺人案，台灣政府已講得很清楚，修例後不會接受引渡（陳同佳）、搵你傾又唔回應，那你為何惺惺作態說是為那家人，為乜啫，你當香港人蠢架？點解6月9日出來，我哋唔係蠢，唔等於任你擺佈。我哋提alternatives你樣樣都話唔得、無去研究就話唔得，睇番而家暫緩咗，你估你關心陳同佳事件咩，你都唔再去探討，係咪虛偽到咁呀？」

「6月9日出來，因為你數夠票，諮詢都唔使，夾硬來，戾橫折曲，你諗嘅先係最好、你先有初心，最㷫係呢樣，特區政府唔尊重、蔑視市民。邊個出聲你驚呀？有錢佬，1年變3年，3年變7年（修例時提出的最高刑期門檻）。外國領事出聲就去見，香港人你就唔去聽，諮詢期得咁少，繞過立法會。」

「今次，對立法會的破壞，正如有些人說，個會已爛透、制度已爛透。你鍾意就可以繞過法案委員會，直上大會，數夠票就夾硬來，任意妄為。」

方敏生與曾任社會福利署署長的林鄭月娥，有過不少接觸。不過，她不想再談昔日的事。

6月12日，方敏生在金鐘，「中午1時左右我探何式凝等一班絕食學者，當時見到大家好和平表態。我因為約了人3時多離開，在往中環的天橋上，我撞到義務律師，後來見到有年輕人行過，皮膚紅晒、成個人震緊，我們就叫他上律師樓清洗，我去了我認識的醫生，找了四大包生理鹽水、一些可洗眼的手術淨化水，給現場青年。」

「晚上9時多已清場，人已驅散，我走在金鐘，想起雨傘運動清場時，我是監警會委員，有看警察清場過程。我好覺得，我們再一次將年青人的心和付出，驅散咗。」
方敏生傘運時，帶了帳篷在夏慤道瞓過一晚，「當年我是支持。今次，卻覺得年輕人喚醒了整個制度改變。」

「6.12之後兩日，我在媽媽集氣會上好感慨，從和理非立場出發，始終覺得暴力不應該，但今次睇到，如果唔係6.12年輕人行到最前，其實已經二讀咗。」

「到了200萬人出來（6.16黑衣大遊行），我都有出，佢仍然只講暫緩、佢仍然只係話做得唔好，無話做錯。完全係嗰種傲慢，到而家都係。」

「之後7.1，開頭見到有人衝時都會想：有無搞錯，你唔好輸埋我個鋪，大家行咗咁多。但後來看了很多訪問，知道有些入去立法會的年輕人，未必係被人煽動、唔係肆意破壞，而係making a statement，宣示制度的爛。」

「我們這一代人，唔會接受暴力，但制度暴力造成的破壞，不是更恐怖嗎？」

方敏生（右二）的父親方心讓（左三）是北伐名將方振武之子、骨科名醫；姐姐方幸生（右一）是著名婦產科醫生。蘋果日報圖片
方敏生說，這幾個星期她有很多反思：

什麼是公義、公平？

什麼是暴力？

犯法是否等於犯錯？

香港的中老年人，是否已變成既定利益者去妨礙一些改變？

「每晚開住冷氣，好似覺得有啲罪過感。」

「青年沒包袱，不會接受現實，有丹心、理想。年紀大了，才會接受事實。」

「這些年，因為接受DQ、接受數夠票就算，我哋已經退到一個位，而家要自食其果。」

「因為青年出來，我會想，我們這一代人對改變未來，是助力還是阻力？是否一直以來，我們都在接受溫水煮蛙？我不是否定和理非，而是我看到自己在comfort zone， 既得利益的一代人。」
「年青人行出來為香港未來付出，我多謝佢哋支持我哋，但點解唔係我哋去支持佢哋。」

「青年喚醒我們，遊戲規則要轉了，我們不是再去接受溫水煮蛙、接受我們認為無得改變的東西。」可做什麼？「每個人都有角色崗位，社會不是只有年輕人。我們要從新劃個遊戲規則，例如全民退保，不要只接受年金、長生津，要再去談判、再去分析；又例如貧富差距，不要再接受只是$37.5一個鐘（最低工資），要懂得找處理辦法；或者監警會，我們以前都有研究過是否可以接受投訴，現在可否再行多一步，研究制度改變；或者我哋從社區做起，以前唔想自己個區建骨灰龕、公屋，但是否可以從持續發展角度，看得遠些。」

「有權的人，不要被滅聲。民智已開發了，要靠整個制度重整去解決問題，唔係話派錢俾你哋、起幾多青年宿舍可以幾決。」

「青年衝完，新的社會秩序、新的規矩就是時候建立，是全個社會、各個階層的位置之戰。在位的人，唔好咁容易接受。每個位置的人都要反思、重整，在制度內接受幾多、容許幾多，唔係唔接受妥協，而係從另一層次去找妥協。」方敏生說，見到青年衝完就叫人登記做選民（即使已發生多次DQ）、仍然要爭取真普選，可見年輕一代盼望制度改革。
要保護青年，就由不同年齡的香港人，從改革制度做起。

方敏生希望，各個年齡層、各個崗位的人，不要放棄。周滿鏗攝
方敏生是民主回歸派，80年代初曾是匯點成員，後來到美國芝加哥大學深造（1988年獲社會服務行政碩士學位）， 回港後加入紅十字會工作要保持中立才退出政黨。他的丈夫張玉堂，現為陳方安生的「公民實踐培育基金」董事。

她說，很感激父母在她的成長路上，給予很大自由度，令她可以隨心而行。

「如果青年要上前線，我希望你們要小心，保護自己、保護身邊人。改變社會係長遠，唔係淨係呢件事，一定要鬥長命，擔子係全香港要孭，唔係淨係你一個。」

「我見到今次出來的年輕人，比2014年的，其實是接了棒，叻咗、聰明咗、懂得愛護身邊人和包容，一齊上一齊落，懂得什麼是民主、不爭大台。今天的青年也要想如何交棒給下一代，因年輕階段很短，要傳承民智。」方敏生最希望可以有獨立調查，還青年公道。

「其他人，就做你認為是對的事吧。」

「傘運之後，我們曾經不知道方向。如今，我們都被喚醒了。」遍地開花，就是方敏生所說：位置之戰。